####آشنایی با انواع داده در پایتون

جلسه ی قبل با متغیر آشنا شدیم و با تابع <span class="code">()input</span>یه مقداری رو از کاربر گرفتیم و با متد <span class="code">()format</span>، اون مقدار رو نمایش دادیم. این مرحله نیازه که با انواع داده آشنا بشیم، ذکر این نکته مهمه که خودتونو زیاد درگیر نکنید، چرا که این درس، آشنایی هست و به صورت مفصل همه ی این موارد رو بحث خواهیم کرد.

<span class="code">**اعداد ::**</span>

میتونن صحیح، اعشاری یا مختلط (بیشتر در ریاضیات کاربرد داره و در برنامه های مرسوم به کار نمیان) باشن.

**نمونه اعداد صحیح:**

```python
x = 23
y = -5
z = 0
```

**نمونه اعداد اعشاری:**

```python
x = 1.1
y = -3.2
z = 0.333333
```

**نمونه اعداد مختلط:**

```python
x = 1j
y = complex(2,3)
```

<span class="code">**رشته ها ::**</span>

که تا اینجا بیشترین کار رو باهاشون داشتیم، به نمونه ها دقت کنید بهتر متوجه میشید:

```python
x = 'Mehran'
y = "I am hungry"
z = "23"
```

به آخرین نمونه یه بار دیگه دقت کنید، عِه، یعنی بین <span class="code">'23'</span> و <span class="code">23</span> فرق هست؟!! باید بهتون بگم آره، اولی یه رشته است و دومی عدده و وقتی درس عملگرها رو بگم بهتر متوجه میشید اما همین قدر بدونید که اگر عدد<span class="code">23</span> رو با عدد <span class="code">1</span> جمع کنید حاصل میشه عدد <span class="code">24</span> ولی اگر رشته ی <span class="code">23</span> رو با رشته ی <span class="code">1</span> جمع کنید (از عملگر <span class="code">+</span> استفاده کنید) بهتون رشته ی <span class="code">231</span> رو میده، میتونید تست کنید اما ذهنتون رو درگیرش نکنید.

<span class="code">**لیست ها ::**</span>

لیستی از انواع داده ها، به همین سادگی! به مثال ها دقت کنید:

```python
students = ['Mehran', 'Sima', 'Maryam', 'Mostafa',]
animals = ['cat', 'dog', 'giraffe', 'monkey']
others = ['ice', 278, 1.3, 'car']
```

همون طور که دیدید، نیازی نیست که همه ی اعضای لیست، رشته یا عدد باشن، حتی می تونید داخل یک لیست، یک لیست دیگه تعریف کنید، به عنوان مثال، من مدیر یک آموزشگاه هستم و کلا سه تا کلاس دارم، میتونم برای هر کلاس یک لیست داشته باشم و کل کلاس ها رو، در یک لیست جمع آوری کنم

```python
# Each class students
class1 = ['Ali', 'Hadi']
class2 = ['Mehran', 'Mehdi']
class3 = ['Sima', 'Setareh']

# Gather all
classes = [class1, class2, class3]
print(classes)
```

برنامه ی بالا رو اجرا کنید، خروجی که میگیرید این طوریه:

```python
[['Ali', 'Hadi'], ['Mehran', 'Mahdi'], ['Sima', 'Setareh']]
```

درباره ی این که چطوری می تونیم به اعضای هر کدوم از این لیست ها دست پیدا کنیم، در جلسات بعدی بحث خواهیم کرد.

<span class="code">**تاپل ها ::**</span>

در اصل تاپل ها مشابه لیست ها هستن، اما تفاوت عمده شون اینکه بعد از این که تعریف شدن، دیگه نمیشه عوضشون کرد، زیادی ذهنتون رو درگیر این مورد نکنید چون به طور مفصل بحثش خواهیم کرد. همچنین تاپل ها داخل علامت پارانتز تعریف میشن، همون مثال برنامه ی بالایی رو میزنم:

```python
# Each class students
class1 = ('Ali', 'Hadi')
class2 = ('Mehran', 'Mahdi')
class3 = ('Sima', 'Setareh')

# Gather all
classes = (class1, class2, class3)
print(classes)
```
خروجی که میگیریم:

```python
(('Ali', 'Hadi'), ('Mehran', 'Mahdi'), ('Sima', 'Setareh'))
```

<span class="code">**دیکشنری ها ::**</span>

دیکشنری رو که حتما همتون دیدین، یه لغت <span class="code">(کلید)</span> هست که اونو پیدا می کنیم و به توضیحاتی در مورد اون <span class="code">(مقدار)</span> دست پیدا می کنیم، یه مثال دیگه دفترچه تلفن هست که اسم یه فرد  <span class="code">(کلید)</span> رو پیدا می کنیم و شماره اش رو <span class="code">(مقدار)</span> به دست بیاریم.

برگردیم به مثال آموزشگاه خودمون، هر دانش آموزش یه سری ویژگی ها و اطلاعاتی برای خودش داره، اونا رو می تونیم در دیکشنری ها ذخیره کنیم، به مثال دقت کنید:

```python
Ali = {
	'age': 20,
	'sex': 'male',
	'phone': '+98912'
}

Sara = {
	'age': 22,
	'sex': 'female',
	'phone': '+98936',
	'favorites': ['football', 'economy']
}
```

به عنوان تمرین، یه آموزشگاه فرضی دایر کنید و به دانش آموزاتون یه سری ویژگی ها بدید و اجازه بدید در دوره های آموزشگاه ثبت نام کنن!

<span class="code">**بولیَن ::**</span>

میتونه یکی از دو مقدار <span class="code">True</span> (درست) و یا <span class="code">False</span> (اشتباه) رو بگیره، بسیار هم پرکاربرده. مثلا میخوام یه ویژگی رو به فرم دانش آموزم اضافه کنم، این که آیا مجرد هست یا نه:

```python
Ali = {
	'single': True
}

Sara = {
	'single': False
}
```

<span class="code">**Set ::**</span>

نوع داده ای جالبیه، تنها تفاوت اش با بقیه اینکه انواع تکراری رو تنها یه بار محاسبه میکنه، دو راه هم برای تعریفش اش هست:

روش اول: 

```python
myset = {1, 1, 1, 1, 2, 2, "Mehran", 2, 2, "Mehran"}
print(myset)
```

روش دوم:

```python
mylist = [1, 1, 1, 1, 2, 2, "Mehran", 2, 2, "Mehran"]
myset = set(mylist)
print(myset)
```

در هر دو صورت خروجی برنامه خواهد بود:

```python
{'Mehran', 1, 2}
```

موارد دیگه ای هم باز هستن که می تونید در مستندات رسمی پایتون پیداشون کنید، اما حقیقتا همه ی اونایی که در برنامه های مرسوم بهشون نیاز داریم، همینا هستن. اگر درک و یادسپاری همه ی اینا براتون سخته، هیچ دلیلی برای نگرانی و اضطراب وجود نداره، چرا که در بخش های دیگه مون، قراره همه ی اینا رو بشکافیم و کارای جالبی باهاشون انجام بدیم، هدف این قسمت هم آشنایی هست، آشنا باشید و در بخش های دیگه یاد بگیرین. تمرین فراموش نشه، جلسه بعدی منتظرتونم!


